DATE:  27-July-2024

Topic: 20 multiple-choice advanced-level questions with answers on Java Data Types for the Oracle Certified Professional (OCP) Java SE 8 Programmer certification.

=================================== ADVANCE 20 QUESTIONS =================================================


Question 1: Which of the following statements about the `final` keyword is true?
A) A final variable cannot be initialized more than once.  
B) A final variable must be initialized at the time of declaration.  
C) A final variable can be initialized in a constructor.  
D) A final variable can be modified after initialization.  


Question 2: Which of the following will cause a compilation error?
public class Test {
    public static void main(String[] args) {
        byte a = 127;
        byte b = 127;
        byte c = a + b;
        System.out.println(c);
    }
}
```
A) The program will print -2.  
B) The program will print 254.  
C) The program will print 255.  
D) The program will cause a compilation error.  


Question 3: Given the following code, what is the value of `result`?
double a = 295.04;
int b = 300;
byte c = (byte) a;
byte d = (byte) b;
int result = c + d;
```
A) -62  
B) 55  
C) -1  
D) 250  


Question 4: What is the result of the following code?
int i = 0;
int j = 5;
int k = j++ + ++i + j;
System.out.println(k);
```
A) 10  
B) 11  
C) 12  
D) 13  


Question 5: Which of the following statements is true about the `char` data type in Java?
A) A `char` in Java can store any Unicode character.  
B) A `char` in Java is a 16-bit unsigned integer.  
C) A `char` in Java can be used to store ASCII characters only.  
D) A `char` in Java is equivalent to an `int`.  


Question 6: Which of the following statements is true about widening conversions?
A) Widening conversions always lead to loss of precision.  
B) Widening conversions are implicit and do not require explicit casting.  
C) Widening conversions require explicit casting.  
D) Widening conversions are not allowed in Java.  


Question 7: What will be the output of the following code?

short s = 10;
s = (short) (s + 10);
System.out.println(s);
```
A) 10  
B) 20  
C) 30  
D) Compilation error  


Question 8: What will be the output of the following code?
public class Test {
    public static void main(String[] args) {
        double d = 10.0 / -0;
        System.out.println(d);
    }
}
```
A) Infinity  
B) -Infinity  
C) NaN  
D) Compilation error  


Question 9: What will be the output of the following code?
int i = 5;
int j = 2;
double d = i / j;
System.out.println(d);
```
A) 2.5  
B) 2.0  
C) 2  
D) 2.50  


Question 10: Which of the following is true about the `float` data type in Java?
A) `float` is a 32-bit signed IEEE 754 floating point.  
B) `float` is a 64-bit signed IEEE 754 floating point.  
C) `float` can represent exact values.  
D) `float` cannot store large range values.  


Question 11: What will be the output of the following code?
public class Test {
    public static void main(String[] args) {
        double x = 0.0;
        double y = -0.0;
        System.out.println(x == y);
    }
}
```
A) true  
B) false  
C) Compilation error  
D) Runtime error  


Question 12: Which of the following is a valid hexadecimal literal?
A) 0x10  
B) 0X10  
C) 0x1G  
D) 10x  


Question 13: Which of the following is a correct statement about the `==` operator?
A) It compares the values of objects.  
B) It compares the references of objects.  
C) It compares the types of objects.  
D) It compares the methods of objects.  


Question 14: What will be the output of the following code?
public class Test {
    public static void main(String[] args) {
        double d = 1.0;
        System.out.println(d / 0);
    }
}
```
A) NaN  
B) Infinity  
C) 0.0  
D) Compilation error  


Question 15: Which of the following is a valid `long` literal?
A) 10L  
B) 10l  
C) 10L  
D) All of the above  


Question 16: What will be the result of the following code?
public class Test {
    public static void main(String[] args) {
        int a = 1000;
        byte b = (byte) a;
        System.out.println(b);
    }
}
```
A) 1000  
B) 127  
C) -128  
D) -24  


Question 17: Which of the following types of variables are initialized to a default value if not explicitly initialized?
A) Local variables  
B) Instance variables  
C) Method parameters  
D) None of the above  


Question 18: What is the range of the `byte` data type in Java?
A) -256 to 255  
B) -128 to 127  
C) 0 to 255  
D) 0 to 127  


Question 19: What is the result of the following code?
public class Test {
    public static void main(String[] args) {
        int x = 5;
        int y = 10;
        boolean b = (x > y) && (x++ > 0);
        System.out.println(x);
    }
}
```
A) 5  
B) 6  
C) 10  
D) 11  


Question 20: Which of the following statements is true about the `double` data type in Java?
A) `double` is a 32-bit signed IEEE 754 floating point.  
B) `double` is a 64-bit signed IEEE 754 floating point.  
C) `double` can represent exact values.  
D) `double` cannot store large range values.  



============================ ADVANCE ANSWER ==================================

Question 1 C) A final variable can be initialized in a constructor.
Question 2 D) The program will cause a compilation error.
Question 3 A) -62
Question 4 B) 11
Question 5 A) A `char` in Java can store any Unicode character.
Question 6 B) Widening conversions are implicit and do not require explicit casting.
Question 7 B) 20
Question 8 B) -Infinity
Question 9 B) 2.0
Question 10 A) `float` is a 32-bit signed IEEE 754 floating point.
Question 11 A) true
Question 12 A) 0x10
Question 13 B) It compares the references of objects.
Question 14 B) Infinity
Question 15 D) All of the above
Question 16 D) -24
Question 17 B) Instance variables
Question 18 B) -128 to 127
Question 1 A) 5
Question 20 B) `double` is a 64-bit signed IEEE 754 floating point.


============================================================================= 
--------------------------   20 BASIC ---------------------------------------
=============================================================================

Question 1: Which of the following is not a primitive data type in Java?
A) int  
B) float  
C) double  
D) String  


Question 2: What is the size of the `int` data type in Java?
A) 8 bits  
B) 16 bits  
C) 32 bits  
D) 64 bits  


Question 3: Which of the following literals can be assigned to a variable of type `long` without a type cast?
A) 10L  
B) 10.0  
C) '10'  
D) "10"  


Question 4: Which of these data types requires the most amount of memory?
A) byte  
B) short  
C) int  
D) long  


Question 5: What is the default value of a `boolean` variable in Java?
A) true  
B) false  
C) 0  
D) null  


Question 6: What will be the result of the following code?
```java
byte b = 50;
b = b * 2;
System.out.println(b);
```
A) 100  
B) Compilation error  
C) 50  
D) Runtime error  


Question 7: What is the output of the following code?
```java
int x = 5;
double y = 2;
System.out.println(x / y);
```
A) 2.5  
B) 2  
C) 2.0  
D) 2.50  


Question 8: Which of the following types has the largest range?
A) byte  
B) short  
C) int  
D) double  


Question 9: What is the range of a `short` data type in Java?
A) -128 to 127  
B) -32,768 to 32,767  
C) -2^31 to 2^31 - 1  
D) -2^63 to 2^63 - 1  


Question 10: Which of these is not a valid float literal?
A) 3.14  
B) 3.14F  
C) 3.14f  
D) 3.14D  


Question 11: Which of the following is the correct way to declare a character literal in Java?
A) 'A'  
B) "A"  
C) `A`  
D) None of the above  


Question 12: What is the output of the following code?
```java
char c = 'A';
c++;
System.out.println((int)c);
```
A) 65  
B) 66  
C) 67  
D) Compilation error  


Question 13: Which of the following data types will not result in a compile-time error when the following expression is used?
```java
float f = 10 / 3;
```
A) float  
B) double  
C) int  
D) long  


Question 14: Which of the following is the default value of an `int` variable in Java?
A) 0  
B) 0.0  
C) null  
D) 0L  


Question 15: What is the size of a `boolean` in Java?
A) 1 bit  
B) 8 bits  
C) 16 bits  
D) It is JVM dependent  


Question 16: What will be the result of the following code?
```java
int i = 1;
i = i + i++ + ++i;
System.out.println(i);
```
A) 3  
B) 4  
C) 5  
D) 6  


Question 17: Which of the following is not a valid declaration in Java?
A) int a = 10;  
B) double d = 10.5;  
C) boolean b = true;  
D) byte b = 128;  


Question 18: What will be the result of the following code?
```java
int a = 5;
double b = 5.5;
System.out.println(a + b);
```
A) 10.5  
B) 10  
C) 55  
D) Compilation error  


Question 19: What is the result of the following code?
```java
int a = 10;
double b = 3.0;
double result = a / b;
System.out.println(result);
```
A) 3  
B) 3.0  
C) 3.33  
D) 3.3333333333333335  


Question 20: What is the output of the following code?
```java
int i = 5;
System.out.println(i++);
System.out.println(i);
```
A) 5 5  
B) 5 6  
C) 6 5  
D) 6 6  


=================================ANSWER BASIC =======================

Question 1:  D) String
Question 2:  C) 32 bits
Question 3:  A) 10L
Question 4:  D) long
Question 5:  B) false
Question 6:  B) Compilation error
Question 7:  A) 2.5
Question 8:  D) double
Question 9:  B) -32,768 to 32,767
Question 10: A) 3.14
Question 11: A) 'A'
Question 12: B) 66
Question 13: A) float
Question 14: A) 0
Question 15: D) It is JVM dependent
Question 16: D) 6
Question 17: D) byte b = 128;
Question 18: A) 10.5
Question 19: D) 3.3333333333333335
Question 20: B) 5 6

